[屈機] 躉船佬另類浪漫 萬元打造縮水躉船

在70、80年代，香港是重要的轉口港，外國遠洋船到港，要靠躉船起卸貨物，這做法又稱「中流作業」。時至今日，躉船仍在運輸業中擔當重要角色，但其外表樸實，並非人人都識欣賞。偏偏有一名男子，數十年來獨愛躉船，近年更落手落腳，製作出多艘有齊控制室、起居室的「縮水躉船」，船上吊臂更可遙控吊起貨物。每個細節都做得鉅細無遺，他只希望讓大家知道：躉船都可以係藝術品！

今年43歲的何榮泰(Kenny) ，生於水上人世家，因父母在油麻地經營躉船生意，自小便與家人一同在躉船居住，他形容躉船是他生命中一部分，「出世已經喺度住，由細到大所有嘢都係喺躉船上面做，有種情意結。」10來歲時，Kenny開始參與躉船工作，由駕駛、控制吊臂，以至接駁鋼線，船上每個崗位都要通曉。其後雖然轉行，但他對躉船的感情不減。3年前，終於下定決心，開始製作第一艘模型躉船。

平日駕貨櫃車維生的Kenny，要犧牲休息時間，工餘時才可製作模型。遇上駁電、選購材料等問題，他要請教朋友，還有仍在經營躉船生意的兄長，「之前會跟阿哥去廣州、屯門船廠，去睇人哋點樣裝躉船，一路睇人整，一路用腦記住。」可以如此像真，全因Kenny對躉船有透徹了解，船上的每個角落，都瞭如指掌。他表示，平日製作不需繪畫圖則，在腦內構想躉船結構，「𠝹下剪下」就可完成。

模型躉船依照真實躉船，主要以膠版製成，每艘重大約30公斤，需合二人之力才能抬起。船上有齊駕駛室、睡房、廁所、廚房，甚至是神台與神台燈，而模型吊臂可以轉動、上鈎和吊起假貨櫃，船身亦裝有LED小燈泡，可以着燈，「真船有嘅嘢，模型船度都可以搵到！」由於部分組件無法自製，需要送往廠房訂造，每艘船的成本需逾萬港元，製作時間亦需至少半年。

出生於水上人世家、自小在躉船居住，Kenny對躉船有種情意結。

「吊鈎」亦是一絲不苟。

模型躉船的內部十分精細，房間、廁所、樓梯甚至神台燈都有做足。(受訪者提供)

模型吊臂可以遙控移動，吊起迷你貨櫃。

好勁

勁

以為住係船唔使買樓

其實唔好住，好污 joe

我有錢都想買隻躉船住

巴打住過？

好有心機

男人浪漫

其實係船幾好住
不過間唔中會有難民黎偷野

不過真係幾'拿炸'

好型

打造打造打造
打沉就有

以前小學曾經夢想日後大個住車(的士)或船
到大個左的士牌同船牌都有但就無去實踐

無錢去實踐

巴士迷鐵路迷
原來躉船都有躉船迷

唔係船污Joe
係人姐

打嘜撚野造呀

書面語有
製造、製作
口語有
整、砌

係都要用蝗語

周圍多油漬 甲由又多 有d仲會有老鼠